\documentclass{article}

\usepackage{../../common}

\graphicspath{
  {../../../media/images/}
}
\addbibresource{../../references.bib}

\title{Počtové výkony s prirodzenými číslami}
\begin{document}

\maketitle

\section{Porovnávanie a usporiadanie prirodzených čísel}

\section{Zaokrúhľovanie prirodzených čísel}

\section{Operácie s prirodzenými číslami}

Operácia je postup, podľa ktorého z jedného alebo viacerých matematických objektov (napríklad čísel) vytvoríme nový matematický objekt. Každá operácia má operandy a výsledok.

Nasledovník –  Pomocou nasledovníka vieme definovať operáciu sčítania a násobenia:

\subsection{Sčítanie prirodzených čísel}

Sčítanie je operácia, pri ktorej spájame dve alebo viac množstiev do jedného celku. Operáciu sčítania zapisujeme symbolom \enquote{\(+\)}. Čísla, ktoré sčítavame, sa nazývajú sčítance a výsledok sčítania sa nazýva súčet.

V matematike sa sčítanie prirodzených čísel dá presne definovať pomocou pojmu nasledovník. Nasledovník prirodzeného čísla je číslo, ktoré vznikne pridaním jednotky k danému číslu. Každé prirodzené číslo má priradené číslo, ktoré nasleduje za ním. Prirodzené číslo \(0\) má nasledovníka číslo \(1\), prirodzené číslo \(1\) má nasledovníka číslo \(2\) atď. Takto vznikne postupnosť čísel \(0\), \(1\), \(2\), \(3\), \(4\), \(5\), \(6\), \(7\), \(8\), \(9\), \(10\), \(11\), \(12\)\dots Nasledovníka nejakého prirodzeného čísla \(a\) budeme označovať \(S(a)\). Nasledovníci niektorých prirodzených čísel sú:
\[
\begin{aligned}
  S(0) &= 1, \\
  S(1) &= 2, \\
  S(2) &= 3, \\
  S(3) &= 4, \\
  S(4) &= 5, \\
  S(5) &= 6, \\
  S(6) &= 7, \\
  S(7) &= 8, \\
  S(8) &= 9, \\
  S(9) &= 10.
\end{aligned}
\]
Sčítanie prirodzených čísel môžeme definovať pomocou dvoch základných pravidiel:
\[
\begin{aligned}
  \text{(1)}\quad a + 0 &= a \\
  \text{(2)}\quad a + 1 &= S(a)
\end{aligned}
\]
Pravidlo (1) hovorí, že ak k ľubovoľnému prirodzenému číslu \(a\) pripočítame nulu, hodnota čísla sa nezmení. Nula teda pri sčítaní neovplyvňuje výsledok. Pravidlo (2) vyjadruje vzťah medzi sčítaním a pojmom nasledovníka. Ak k číslu \(a\) pripočítame jednotku, dostaneme jeho nasledovníka. Zároveň platí aj opak, akékoľvek prirodzené číslo väčšie ako nula môžeme vyjadriť ako súčet predchodcu a jednotky. Tieto dve pravidlá nám umožňujú postupne definovať súčet ľubovoľných dvoch prirodzených čísel. Ak chceme vypočítať súčet čísel \(a\) a \(b\), môžeme číslo \(b\) chápať ako opakované pridávanie jednotky. Každá pripočítaná jednotka posunie číslo \(a\) k jeho ďalšiemu nasledovníkovi. Ako konkrétny príklad si môžeme zobrať čísla \(2\) a \(5\).
\[
\begin{aligned}
  &2 + 5, \\
  &2 + 4 + 1, \\
  &2 + 3 + 1 + 1, \\
  &2 + 2 + 1 + 1 + 1, \\
  &2 + 1 + 1 + 1 + 1 + 1, \\
  &3 + 1 + 1 + 1 + 1, \\
  &4 + 1 + 1 + 1, \\
  &5 + 1 + 1, \\
  &6 + 1, \\
  &7.
\end{aligned}
\]
Sčítanie teda môžeme chápať ako postupné vytváranie nasledovníkov: druhé číslo \(b\) určuje, koľkokrát máme od čísla \(a\) prejsť k jeho nasledovníkom. Výsledok sčítania dvoch prirodzených čísel \(a + b\) je číslo \(c\), ktoré dostaneme po prevedení čísla \(b\) na súčet jednotiek a postupným prevodom čísla \(a\) na nasledovníkov. Je to zdĺhavý postup sčítania dvoch čísel, a preto existujú efektívne algoritmy na sčítanie ľubovoľných prirodzených čísel. Pri sčítaní jednociferných čísel je časovo najvýhodnejšie zapamätať si základné spoje ščítania, ktoré sú ukázané v tabuľke.

\begin{table}[H]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}m{1em}}
\begin{tabular}{C|CCCCCCCCCC}
\(+\) & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
\hline
0 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
1 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\
2 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 \\
3 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 \\
4 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 \\
5 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 \\
6 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 \\
7 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 \\
8 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 \\
9 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 \\
\end{tabular}
\caption{Tabuľka súčtov čísel od 0 do 9.}
\end{table}

\subsection{Odčítanie prirodzených čísel}

\subsection{Násobenie prirodzených čísel}

\subsection{Delenie prirodzených čísel}

\end{document}